% SNT - 2019
% 
% Fiche 2 : Python
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty

\SNT{Programmation  }{Python}{Séance 2 - Les tests et les boucles en Python}

\bigskip
\section*{Rappel  de la syntaxe en Python du test conditionnel}
\remarque{rouge}{!} {A retenir} 
\cadre{rouge}{

\begin{tabular}{ll|ll}
\textbf{Syntaxe :} &&&\textbf{Exemple :} \\
&&& \\
\textbf{if}  (\textit{condition})\textbf{ :  } \qquad \qquad \qquad \qquad &\qquad \qquad &&    \textbf{if} ~~($x<y$) \textbf{:} \\ 
 \qquad instructions 1 &&&    \qquad $a=x$ \\ 
  &&&  \qquad$ b=x+1$ \\ 
\textbf{else :} &&& \textbf{else : }  \\ 
   \qquad instructions 2 &&& \qquad $a=y-5$ \\ 
 &&&  \qquad $b=y+5$ \\ 

\end{tabular} 
}

La condition, est souvent une comparaison entre deux valeurs, elle se code ainsi :
     \lstset{language=python}
  \begin{lstlisting}
x < y    # x inférieur à  y 
x > y    # x supérieur  à  y 
x == y   # x égal  à  y 
x != y   # x différent de y
x <= y   # x inférieur ou égal  à  y
x >= y   # x supérieur ou égal  à  y
\end{lstlisting}

\remarque{vert}{E} {Exercice} 

 Ecrire un programme en Python appelé \textbf{positif.py} qui demande un entier \textbf{$n$} et affiche suivant le cas :
 
 \og  \textbf{l'entier est positif }\fg{}, \og \textbf{ l'entier est négatif} \fg{} ou \og  \textbf{l'entier est nul} \fg{}
 


\section*{Ecriture d'un programme utilisant une boucle conditionnelle non bornée}

 \remarque{vert}{E}{Exercice introductif}

On considère le programme Scratch ci-dessous ainsi que sa traduction en Python :

\begin{minipage}{0,5\textwidth}
\begin{center}
  \includegraphics[width=6cm] {s2/S2-fig-scratch.eps} 
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0,5\textwidth}
 \lstset{language=python}
  \begin{lstlisting}
entier = 1
while (entier <= 50) :
	entier = entier * 3
	print(entier)
print("fin")
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{enumerate}
\item Que signifie \textbf{while} en Python, sachant que  la ligne   \og  \textbf{répéter jusqu'à entier > 50 }\fg{} est devenue   \og \textbf{while entier <= 50 }\fg{}  ?
\item Sans saisir ce programme sur \textbf{thonny}, donner  la liste des valeurs affichées par celui-ci.
\item Saisir ce programme sur \textbf{thonny} et vérifier la réponse à la question précédente.
 \end{enumerate}

  \newpage
  \remarque{rouge}{!} {A retenir : syntaxe d'un  \og tant que \fg{} en Python   } 
\cadre{rouge}{

\begin{tabular}{ll|ll}
\textbf{Syntaxe :} &&&\textbf{Exemple :} \\
&&& \\
\textbf{while}  (\textit{condition})\textbf{ :  } \qquad \qquad \qquad \qquad &\qquad \qquad &&    \textbf{while} ~~($x>y$) \textbf{:} \\ 
 \qquad instructions 1 &&&    \qquad $a=x$ \\ 
  &&&  \qquad$ b=x+1$ \\ 
  &&&  \qquad$ c=y+8$ \\ 

\end{tabular} 
}


\section*{Exercices}

\remarque{vert}{E} {Exercice 1} 

\begin{enumerate}

\item Traduire  l'algorithme suivant en Python

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{ll|ll}
\textbf{Algorithme :} \qquad \qquad  \qquad \qquad  \qquad \qquad &&\qquad \qquad &\textbf{Code Python associé :} \\
&&& \\
\textbf{\textbf{afficher}}(\og bonjour \fg{}) &&&  \textbf{print}("bonjour")\\

$a$ $\leftarrow$ 10  &&& $a = 10 $ \\ 

$b$ $\leftarrow$ 30  &&&  \dots \\ 

$c$ $\leftarrow$ $a+b$  &&&  \dots \\ 

\textbf{tant que }$ (a<c) $&&& \dots \\ 

\qquad $a$ $\leftarrow$  $a+1$ &&& \qquad \dots \\ 

\qquad $b$ $\leftarrow$ $3*b+2$ &&& \qquad \dots \\ 

\textbf{afficher}($a$, $b$) &&&  \dots \\

\end{tabular} 
\end{center}

\medskip

\item Un élève saisit et exécute le programme précédent. Parmi les propositions suivantes, laquelle s'affiche à l'écran ? 


\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{bonjour}& \textbf{bonjour} &\textbf{bonjour} &\textbf{bonjour} \\ 
60 84552021404101424 & 40 6382625094934118 & 60 51242142104101424 & 40 84552021404101424 \\ 
\hline
\end{tabular} 

\end{enumerate}

\medskip
\appelprofesseur

\remarque{vert}{E} {Exercice 2} 

Le programme suivant permet de déterminer le plus petit entier $n$ dont le cube dépasse 10000.

 \lstset{language=python}
 \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
n = 0 
... 
while (n**3  <= 10000) :   		  # n**3 signifie n puissance 3
	n = n +1
	... 
print("n =",n)
...
 		 				  	
 	
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item Modifier la ligne 3 du programme afin de déterminer  le plus petit entier $n$ dont le carré dépasse 1000.
\item Quelles instructions faut-il rajouter aux lignes 2, 5 et 7 pour calculer et afficher la somme $s$ de tous les entiers dont le carré est inférieur au égal à $1000$ ?
\end{enumerate}

\remarque{vert}{E} {Exercice 3} 

Ecrire un programme qui calcule la somme de tous les entiers de 1 à 1000.